特區只行《基本法》不行《憲法》 - 李柱銘

特區只行《基本法》不行《憲法》 - 李柱銘

本月4日為《基本法》通過30周年。近年，親共人士不斷強調《憲法》和《基本法》均是特區的憲制文件，更稱《憲法》是「母法」，而《基本法》只是「子法」，務求令人接受「母法」是凌駕於「子法」之上。

然而，在我出任草委期間，由始至終都沒有人或文件說明《憲法》與《基本法》的關係，草委會的職責就是依照《聯合聲明》及其附件一，所訂明國家對香港的基本方針政策，將之法律條文化。正如已故基本法草委會主任委員姬鵬飛，在90年3月28日舉行的全國人大第三次會議上，表明「一個國家，兩種制度」是為實現祖國統一的基本國策，而國家對特區的基本方針政策已「載入了……聯合聲明，……五十年不變，以《基本法》加以規定」。

假如要追溯《憲法》與《基本法》的關係，委實可從《基本法》及其相關文件中得知。在一國兩制原則下，內地原有的一制是由《憲法》規定；而香港特區的一制則由《基本法》規定。早在30年前，全國人大通過《基本法》的同時，亦作出一個關於《基本法》的重要《決定》，明確說明了《基本法》「是符合憲法」，並訂定特區「設立後實行的制度、政策和法律，以……《基本法》為依據」。再者，《基本法》第18條亦清楚訂明，在特區實行的法律為《基本法》及其第8條規定的香港原有法律和立法會制定的法律，至於《憲法》則跟《聯合聲明》一樣隻字不提。所以說，縱然人大確實是憑藉《憲法》第31條賦予的權力，才能成立特區，但特區成立以後，所有與特區相關的事務，任何人包括中央和特區政府，都只能按《基本法》辦事，並不能在港行使任何《憲法》賦予而《基本法》沒有賦予的權力，亦即是《憲法》在特區是沒效用的。

中共高舉《憲法》欲推翻承諾

中共近年故意再三高舉《憲法》在特區的地位，其目的就是要推翻國家對香港的基本方針政策，改為實行在14年《白皮書》所發表的「新一國兩制」。在中共眼中，當年國家的確需要讓香港充當火車頭角色，推動內地改革開放。而按鄧小平的一國兩制藍圖，香港同時也可帶領內地社會走向文明，效法香港建立同樣的核心價值——法治、人權、自由、廉潔社會等。鄧當時的打算，是香港在實行民主政制後，能維持其核心價值五十年不變，讓內地社會以50年追上，然後兩者在高位接軌。然而，如今的中共領導層非但不認同香港的核心價值，甚至視之為障礙，硬要在港實行內地那套高壓管治。

可是，根據《聯合聲明》和《基本法》，國家對香港既定的基本方針政策在2047年前是不能改的，中共絕無權力單方面說變就變，並且在北京閉門造車，例如利用大灣區國策來蠶食香港的獨特性。歸根究柢，特區要走出目前的管治困局，實行改頭換面的「新一國兩制」只會深化問題，惟有返回鄧小平的一國兩制正軌，才是香港的出路。

李柱銘

中共絕無權力單方面說變就變，並且在北京閉門造車，例如利用大灣區國策來蠶食香港的獨特性。歸根究柢，特區要走出目前的管治困局，實行改頭換面的「新一國兩制」只會深化問題，惟有返回鄧小平的一國兩制正軌，才是香港的出路

全國人大全體會議通過，可以修改甚至廢除基本法

全國人大係中共嘅橡皮圖章，所以中共想點玩都得

釋法都冇出聲。。

老鼠曾：國務院隨時可以改基本法，沒有人能阻止